\chapter{Összefoglalás és továbbhaladási irány}

\section{Összefoglalás (magyar)}

A dolgozat a kéretlen (spam) és valós (ham) elektronikus levelek automatikus megkülönböztetésének vizsgálatával foglalkozik mélytanulási módszerek alkalmazásával a természetes nyelvfeldolgozás területén. A probléma napjainkban is kiemelten releváns, mivel a nagy mennyiségű szöveges kommunikáció automatikus szűrése számos informatikai rendszer alapvető feladata. A kéretlen levélszemét felismerés nehézségét az adja, hogy az osztályozás erősen függ a nyelvi mintázatoktól, az adatok eloszlásától, valamint a tanítóhalmaz összetételétől. A dolgozat célja egy olyan bináris szövegosztályozó modell megtervezése, betanítása és kiértékelése volt, amely kiegyensúlyozott teljesítményt nyújt, különösen az F1-érték szempontjából.

A feldolgozási lánc első lépését az adatok előfeldolgozása és tokenizálása jelentette, amely SentencePiece alapú tokenizáló segítségével történt. A modellek változó hosszúságú szekvenciákon tanultak, szükség esetén kitöltéssel (padding) egységesítve a bemenetet. Az alkalmazott architektúra kétirányú hosszú-rövid távú memóriával rendelkező neurális hálózatra (BiLSTM) épült, amely beágyazási rétegből, több LSTM-rétegből és egy sűrű osztályozó fejből állt, dropout regularizáció alkalmazásával. A tanítás PyTorch környezetben valósult meg. A hiperparaméter-optimalizálás random kereséssel történt, több egymásra épülő fázisban. A kezdeti széles keresési tér fokozatos szűkítésével lehetővé vált a stabilabb és számítási szempontból hatékonyabb konfigurációk feltárása. A vizsgált hiperparaméterek közé tartozott többek között a tanulási ráta, a batch méret, a maximális szekvenciahossz, a rejtett rétegek mérete és száma, a dropout mértéke, a sűrű réteg mérete, a gradiensnorma korlátozása, valamint az epochok száma. A modellek teljesítményének értékelése elsősorban az F1-érték alapján történt, amelyet precizitás, visszahívás, konfúziós mátrixok és tanulási görbék elemzése egészített ki. Ez különösen fontosnak bizonyult azokban az esetekben, amikor a pontosság önmagában félrevezető képet adott a modell viselkedéséről.

Az eredmények alapján megfelelő hiperparaméterek mellett a kétirányú hosszú-rövid memória modellek stabilan magas, körülbelül 0.97-0.98 közötti F1-értéket tudtak elérni. A hiperparaméter-tér fokozatos szűkítése jelentősen csökkentette az instabil vagy aránytalanul erőforrás-igényes konfigurációk számát. A növekményes tanítóhalmazos kísérletek alapján megfigyelhető volt, hogy a tanítóadat mennyiségének növelése általában javította vagy stabilizálta a teljesítményt, azonban a javulás nem minden esetben volt monoton. Egyes részhalmazok átmeneti teljesítményromlást okoztak, amely valószínűleg zajosabb vagy nehezebben általánosítható minták megjelenésével magyarázható.

A dolgozat egyik legfontosabb megállapítása, hogy a kétirányú hosszú-rövid memória modellek erősen függenek a hiperparaméterek megválasztásától. A legjobb eredményeket általában a kisebb vagy közepes méretű, stabilabban tanítható modellek érték el, míg a nagyobb paraméterszámú architektúrák nem eredményeztek arányos teljesítménynövekedést, vagy instabilitáshoz vezettek. Emellett a hiperparaméter-tér fokozatos és tudatos szűkítése gyakorlati szempontból is meghatározó tényezőnek bizonyult, mivel a stabil és reprodukálható futások hiányában a modellek összehasonlítása és a tanulási görbék értelmezése is jelentősen nehezebbé válik.

A kísérletek egyetlen laptop GPU használatával kerültek végrehajtásra, részletes futásidő- és erőforrás-mérés nélkül. Emiatt a számítási költségek csak tapasztalati alapon voltak becsülhetők. További korlátot jelentett, hogy a tanítóhalmaz részhalmazainak pontos összetétele nem került rögzítésre, így a tanítóhalmazban lévő üzenetek vizsgálata ellehetetlenült.

A jövőbeni fejlesztések egyik fontos iránya lehet a tanítási folyamat erőforrásigényének részletesebb vizsgálata, például a futási idő, a memóriahasználat és az egyes modellek számítási költségének összehasonlításával. Emellett érdemes lenne a tanító-, validációs- és teszthalmazok pontosabb nyilvántartását is megvalósítani, hogy a későbbi kísérletek könnyebben visszakövethetők és reprodukálhatók legyenek. További lehetőséget jelenthet modern, transzformer-alapú nyelvi modellek vagy előtanított modellek vizsgálata hasonló szövegosztályozási feladatokon. A bemutatott módszerek nemcsak elektronikus levelek elemzésére alkalmazhatók, hanem más szöveges adatok vizsgálatára is, például rosszindulatú programkódok vagy konfigurációs fájlok felismerésére. Ilyen esetekben a nagy nyelvi modellek elsősorban támogató szerepet tölthetnek be, segítve az emberi szakértők munkáját a gyanús minták azonosításában és elemzésében.

\section{Summary (english)}

This thesis investigated the automatic classification of spam and legitimate (ham) e-mails using deep learning methods. A Bidirectional Long Short-Term Memory (BiLSTM) architecture was trained and evaluated on tokenized text data in order to analyze how different hyperparameter settings influence classification performance and model stability. The experiments focused not only on maximizing performance, but also on understanding the relationship between training behavior, generalization capability, and computational cost.

Hyperparameter optimization was performed in multiple phases using random search with gradually reduced search spaces. The evaluated parameters included learning rate, batch size, sequence length, hidden layer size, dropout rate, gradient clipping threshold, and the number of training epochs. Model performance was primarily measured using the F1-score, supported by precision, recall, confusion matrices, and learning curves.

The results showed that properly configured BiLSTM models were capable of achieving stable F1-scores around 0.97--0.98. The experiments also demonstrated that larger models with higher parameter counts did not necessarily improve performance and often introduced less stable training behavior. In many cases, smaller or medium-sized models with stronger regularization provided better generalization and more reliable convergence. The cumulative training set experiments further showed that increasing the amount of training data generally stabilized the learning process, although certain data subsets temporarily reduced performance due to noisier or more difficult samples.

Overall, the thesis highlights the importance of systematic hyperparameter optimization and detailed evaluation beyond simple accuracy metrics. The results confirm that stable and well-regularized BiLSTM models can provide strong performance for spam classification tasks while remaining computationally manageable.

Future work may include a more detailed analysis of computational efficiency, improved experiment reproducibility, and the evaluation of transformer-based or pretrained language models on similar text classification problems.